[長文] 許穎婷: 拆解 「香港人＝華裔血統」迷思

【和你講：解構「香港人＝華裔血統」之說】今日蘋果動出咗我嘅新聞，正常社運人就會採取「乜都睇唔到」嘅應對措施，唔睇留言，但我覺得有好多時候謬思唔直接面對嘅話，只會係助長歪風。所以今日就同大家逐一擊破。

有人話，你去到邊、幾時出世都係Chinese。先唔好講佢係指華人定中國人，呢種咁嘅思想其實非常狹窄，背後嘅大綱就係獨裁同自私的主張，同樣嘅說話可以套用喺「你離家出走都係我個仔」嘅概念。我可以用兩種方法去解構呢種說法，但喺講之前，我必須要同大家釐清美國對「種族」嘅定義。有讀開社會學嘅人都應該會聽過，種族係一種社會建構（social constructed）嘅觀念，以前嘅種族之分係以膚色定義，只有白人同非白人／奴隸之分。但美國政府早在1960年已經取消任命普查人員以觀察膚色嚟進行普查，反而係以Self-identification作標準，所以今日你先有得自己填普查表。而普查局對於種族嘅定義都係寫到明，係指一個人嘅族群認同。呢啲我唔多講，可以自己去睇： (按:用VPN)

其實以血統嚟定義一個人嘅呢種主張，喺現今社會恐怕都只係得中國人會咁做。「去到邊你都係中國人或華人」嘅呢種諗法其實已經忽視咗「身份認同」嘅流動性，混淆國籍同身份認同嘅概念，同時停留在舊有嘅身份框架。國藉係由出生地賦予比一個人嘅身份，就好似生理性別、出生家庭一樣，並唔係由一個人可以選擇。但身份認同係一個人後期自我建構嘅，隨著成長環境、學習知識同人生經歷慢慢改變。唔好以為美國人唔識，其實細心嘅人就會睇到，普查局喺表格上嘅Other Asian選項後面列出「Hmong苖族人」呢個身份作其中一個例子，而在2010年嘅人口普查中，就有26萬人認同為「Hmong」。喺130萬個日本人以外，仲有超過一萬人認同為Okinawan，12個人認同Iwo Jiman。你可能會話事實上Okinawan同Iwo Jiman都唔係ethnically Japanese，咁就帶到去下一點。

成日話我哋係Ethnically Han Chinese，咁我哋就講下血統。至少遠於四千年前，中原已經有幾千個族裔，喺秦朝或早在帝制成立後，漢族刻意去將所有嘅族群統一，但中原依然有好多不同嘅少數民族流傳落嚟，不論喺文化、語言同地理上都仍然可以劃分出好多不同嘅族群，包括苖族、藏族、回族、蒙古族、滿族、維吾爾族、土家族。單單係Cantonese，其實都已經係一個好籠統嘅稱呼，直接歸納其他百越族人。當時福建、廣東、客家人都係被Mandarin Han所殖民統治，然後漢化，所以今日你見到嘅所謂漢人，其實體質同容貌都已經大相逕庭，但就要一直被政治勒索認係Han Chinese。其實已經有好多研究顯示，呢啲不同族人嘅血緣已經唔一樣。

既然中國人、大漢族嘅觀念都係建構出嚟，如果話我哋係華裔所以唔可以爭取自己嘅身份，亦絕對係講唔過去。香港絕大部分嘅人都係廣東人，與其去研究自己個姓同家族嘅淵源歷史，再去認同一個自己都追溯唔到嘅血統根源，倒不如去自我建構番香港人呢一個族群。香港都咁大個仔，仔大仔世界，關佢鬼事咩。

呢啲論述只不過係要解構香港人去到邊都會係華裔漢族嘅說法，講話要透過在美國普查填寫「香港人」身份，從而去建構香港民族同我所謂嘅「香港魂」，可以參考下我呢個post：

有人話人口普查係用於分配聯邦基金資源，咁樣做會分薄華人社會聲音。我一開始都會有咁嘅concern，於是親自同過喺普查局入面做幾十年研究主席、兩個推動Census ”Write In” Campaign嘅領袖交流，明白到美國普查一向係向着資料結果多樣化嘅方向邁進，佢哋表明十分樂見普查結果變得越來越詳細同真確，而唔係持續收到籠統抽象嘅數據，導致實施資源分配時無從入手，無法完全配合不同社區嘅需求。倘若今日普查局只係收到Chinese嘅數據，缺乏其他少數族群嘅資料，咁淨係識講廣東話嘅老人家如果去到醫院唔識講普通話或英文，咁又點算？

再回應埋一個更on9嘅留言話，我係留學生，點解會叫自己做在美港人。「在」呢個字係literally指在地，我喺美國住，唔係在美唔通係飄美？你講緊嘅係美籍港人，有啲人叫我讀好書先搞政治，你咁愛國有咩理由中文仲差過個讀洋文嘅人？

#唔講港獨 #支持國土完整

【喚醒香港魂】美大型人口普查 港女生推動「香港人不是中國人」

美國正進行十年一度的全國人口普查，一班在美國的香港人，首次發起活動，呼籲填上香港人（Hongkonger）身份，以凸顯香港人跟中國人的分別。相對地，在美台灣人已推動同類活動40年，申報台灣人的人口不斷增長，已形成一股不容忽視的族群，更有利爭取貼合台灣人需要的資源和政策。

記者：羅佩琼

「反送中」運動以來，不少港人身份認同有更多反思。在美國的香港人，早前游說美國國會議員支持通過《香港人權與民主法案》時，經常被問到背後代表多少人，表明「香港人」若不團結成一個「數目」，便難以發揮影響力。

去年4月，在波士頓愛默生學院（Emerson College）校報發表題為「我來自香港，不是中國」文章的學生許穎婷（Frances Hui），眼見在美台灣人組織推動台灣人身份認同活動，鼓勵在填寫人口普查表時，申報是「台灣人」，令她決定推動類似港人身份認同活動，「尤其是過去一年，香港經歷了許多事情，是否應該藉十年一次的美國人口普查，帶出一個主題活動去團結在美港人。」

她指出，英文沒有華裔和中國人之分，統一叫Chinese，所以外國人不明白種族上是「華裔」，但政治上不是「中國人」的概念，「許多亞洲人同樣是華裔，但他們可以跟據出生地或居住地，因為不同文化和不同語言，申報自己是越南人、日本人、韓國人。為何台灣人和香港人就必須認同自己是Chinese？」

她表示，推動活動時遇到不少挫折。首次是起步較遲，準備、宣傳工作非常急促；加上美國爆發武漢肺炎，原定街站活動等在居家令下遭取消，因此很難接觸年紀較大，或較基層、沒有上網習慣的一群。在Facebook刊登的廣告，也受到一些簡體字留言攻擊，廣告後來更被下架，他們要不斷修改設計、字眼，以滿足網站要求。

許穎婷表示，這只是一個起步，希望可喚醒在美港人的「香港魂」，知道香港是一個族群，而且數字每十年遞增，「數字可能微不足道，只是單純一個數，一個人口統計，但對於衡量港人對美國社會的貢獻非常關鍵」。

台美公民協會（TACL）自1990年起便進行同樣活動，2020年踏入40周年，也是第四次大型宣傳；過去每一個十年，都可看見在美台灣人人口不斷在增長。2010年美國人口普查中，約有23萬人在種族欄中填寫「台灣人」，較2000年時增長59%，顯示越來越多台灣民眾認同台灣人身份。

「台灣人」多了有甚麼好處？台美公民協會負責公民參與的胡若涵（Christina Hu）表示，這並非一加一等於二，不能簡單地量化成實物，但人多自然勢眾，有一定數量就可以向地區政府或當區眾議員施壓，確保意見得到重視，從而爭取更多資源和權益。

她指出，台灣在國際中若更有地位，可以帶來更多好處。就像這次由中國輸出的武漢肺炎瘟疫，台灣在防疫上表現突出，若世界衞生組織（WHO）重視、參考台灣的意見，可能會有不同的結果。

在台灣出生的胡若涵強調，即使說同樣語言，台灣人就是台灣人，不是中國人，就像南韓人、越南人不會是中國人一樣。雖然有些在內戰後，由中國撤退至台灣的國民黨人，認為自己是中國人身份，但本土出生長大的台灣人不會接受，「在民主社會，每個人都有自由意志去認同自己身份社群，並且互相尊重對方的不同選擇。」
問：如何在普查中填報香港人或台灣人身份？

答：在人口普查表格中，亞裔只提供越南人、中國人、菲律賓人、印度裔、日本人和韓國人6個選項，所以應選取「其他亞裔（Other Asian）」，再自己填寫所屬的族群，例如：Hongkonger或Taiwanese。

推

Push

麻雀妹

正常社運人就會採取「乜都睇唔到」嘅應對措施，唔睇留言，但我覺得有好多時候謬思唔直接面對嘅話，只會係助長歪風

有嗎？

已like已follow

push

低能先去注重血統
思想比什麼都重要

小時所學習的是香港是華洋集處
有東方亦有西方特色
所以香港人=中西合壁的人

Hongkongian

Hahahahhaha
人靚 論述正
好務實既「香港人」派

#唔講港獨 #支持國土完整

好文推推先

推呀

up

pish

「身份」唔係天生 一直都係social constructed
民族建構係時候突破舊框架

絲野真係做實事

值得睇

LM 陣間睇

1430 撐你

再推呀

繼續推

我又推

我再繼續

郭偉健

椰子巴打GOOD LUCK

香港人當然唔係Han Chinese
祖先係Cantonese 先岩
我有fb 做文宣

遠古Canton = Yue = Viet
西人十分驚訝
因為佢地都被誤導左好耐
完全唔知Cantonese 係獨立語言以為同Mandarin差唔多

Push push push

Pishhhhh

Pishhhhh again

以血統計，香港人同胡普族人至少3000年血仇

重要嘢推

其實「華人」淨係計南北都唔同啦，血統論=on9

篇野就係反駁部分人就呢方面嘅錯誤理解

Exact7ly 啊 推

冇相嘅😍

再推

要有咩相

繼續

一個強姦犯，一個高僧，係可以有同一個祖宗， 甚至是出自相同父母的兄弟，當然可以有唔同的人生經歷，學到唔同的思想價值，而選擇走不同的路

既然唔同血統都叫中国人，即係中国人本身都只係個籠統概念

其實本身 華人 呢個概念 就係統治者用黎操控（團結）多民族既時候用。而且華人呢個概念出現既時間無大家想像中咁耐。

漢人 同 滿人 已經唔同啦。 係中國先會咁無恥 俾外族入侵完，強行屈外族係中國人。

如果仲講 自己係華人 唔係中國人 其實某程度上係落入咗中共既圈套。 真係反共就唔好再不停強調"香港人係華人"唔係中國人。

啱呀

PushPushPushPushPush

成日都話你係咩人係要自己確立
但係好多香港人唔太熱衷咁做
你自己都唔強調自己係香港人
其他外人又點會care

I identify myself as 阿帕契直升機
我連人都唔係。

推推推推推

就算我哋真係同大陸人有血緣關係， 都唔代表唔可以獨立， 參考澳洲同美國

respect

首先你是一個德國人,然後你才是一個人.
即無論你去到邊到,係邊到出生,你都係一個德國人
無論你係邊國的軍人,平民甚至係總統,你都係德國人.
然後德國爸爸是希特拉,所以希特拉就是你爸爸.

PS, 一百年嘅中國,其實同第三帝國係無咩分別. 而之前嘅兩千年係秦政,基本無咩人唔知.

身份係對國家價值嘅認同
只要你有該國嘅價值又維護佢已足夠稱為該國人（當然前題人地接納你）
血統論決定你咩人得支那先會咁講嘅啫

寫得好

o岩重點

其實讀社會學嘅人都知

民族主要嗰三個方向定義 血統都係其中一個

而且一直爭論不休 雖然我覺得身份認同係貼合理代社會

真

有用推推
用黎上twitter駁下小粉紅都好

pushpushpushpush

#區域法院第39庭
#郭偉健法官
👥邱,葉(23-30)🛑葉已還押逾7個月 #提訊（#0813機場 暴動、傷人）
👤高(24) #提訊（#0813機場 非法集結:涉設路障及向警車投擲雜物）
👤麥(23) #提訊（#0813機場 非法集結:涉向警車掟雜物）

以上三案會合併為一案

答辯意向：
A1邱 不認罪
A2葉 不認罪
A3高 須大量時間檢視4TB錄影片段方可提供意向，未能即時提供
A4麥 不認罪

保釋事宜：
A1／3／4維持原有保釋條件
A2 保釋申請不獲批准

押後至5JUN 1000區域法院進行審前覆核，另外A3會與同日0930表示認罪意向

好文一堆大支那膠去死

收皮啦你，講啲嘢完全冇根據
香港人主要構成都係廣東漢人
廣東人係漢人入面其中一個民系
漢人根本就高大靚仔過所謂百越人
唔好再同我講廣東同越南同源
廣東話同越南文根本冇一忽似
但廣東話同國語就係可以互通
利申 非五毛 覺得思想重要過種族
但唔阻你繼續宣傳種族割席~ lol

pishpishpishpishpish

推推推推推推

推推推推推推推推

好重要

推推

推推推推

PUSH

PUSHPUSHPUSH

推推推推推推推推推推

好文共賞
記得share

其實個名點黎

其實本身係佢朋友,但借用account

推推推推推推推推推推推推

連登仔：大陸出世=支那人

Ohh 連登ac名

再嚟

香港人

支持港獨，不支持終國國土完整，關香港差事，香港人非終國人，香港人就只係香港人，同亞洲人一樣

好yeah

早晨

推啊

食住早餐推

PushPushPushPush

推推推推推推推

yes

天狼絲

食咗飯未啊你哋

未

就快

講得幾好

今晚有冇kfc食

好好好

再再推呀

唔見庫仔

重光效率高咗

媾女呱

可能食緊飯

我初頭等咗一個月

等乜

出現lu

香港民族

咁美國d白人係咪要話自己係歐洲人

初期訂重光號嘅嘢食等咗一個月先到貨

喺邊度

我都係，今次半個月內

庫仔自己個post

Well said

正 可以瘋狂訂啦

A

近排好似仲多咗書訂

廢事一次過訂咁多書，驚太重

外國係私底下RACIST姐, 邊個夠膽公開屌柒D NIGGA 未比左膠批鬥過咩

文宣要人呀！！光復咗香港未呀？！共產黨打到黎喇 新界九龍香港無得避呀 (2.2)

樓主借個位黎置頂可以嗎

頂又係你兄弟

push push push push push push

而家唔係好多dna報告講血統成份好複雜架咩

都係訂零食

佢講嘢真係好有point

所以記得share

我係香港人

希望大家多睇多讀唔同文章

又唔見班小粉紅去叫啲白種美國人搵日落帝國認祖歸宗

如果以支那嘅思維去諗
美國以前夠係英國嘅殖民地啦
咁美國人係咪自古以黎都係屬於英國人

pushpushpushpushpushpushpush

我係絲打嚟
唔係連登嗰啲痴線佬呀
絲打唔好嚇親

連登冇絲打

推！

有

你係絲打都上連登啦

屌覆錯

你做咩，藍紅色都分唔到

我想覆樓主

我係巴打嚟

推！推！推！推！推！

反駁人有用

冇棍巴

柒出宇宙

推推推推推推推推推

極速絲

拉呀

冇事冇事

好有違和感

係咪想講推

除褲 fact check

我拉住推

簡單巴

極速絲違和過簡單巴

"Or l'essence d'une nation est que tous les individus aient beaucoup de choses en commun, et aussi que tous aient oublié bien des choses"
（一個民族裏面嘅人之間有好多共通點，但同時佢哋都遺忘咗好多嘢）
描繪一個民族嘅歷史嘅人想像一個民族嘅發展似一條直線，將一啲歷史人物想像成一個民族嘅祖先

極速絲好嘢

我係細隻大毒撚

係！喺到！

我連 個中國人國籍都唔想要，
唔該佢拎走佢

你睇下壯侗語系嘅語言(泰語、壯語)先啦
好多字詞同粵語係相關
（因為秦國手足嘅祖先係嚟自兩廣嘅百越人)
近排學術台都有巴打講

同埋你講到自己咁漢人
咁你係咪好似習大大咁樣 昂藏七尺
而且面平眼細 冇輪廓

冇錯漢人係廣府人構成嘅其中一部分
但主要係文化多於血緣

如果你嫌睇書麻煩
我建議你去舊登睇下信研會巴打嘅文

大中華漢膠出來了
滾返支那啦
唔好自稱極土派

無根據我就唔會講
我做百越研究做左10年

屌on9嘅，美國、星馬、台港一樣可以係華人，但唔撚會話自己係中國人。等同美國白人唔會話自己係英國人

我又開始眼瞓

幾好

思想裝備
思想革命

推
Hongkongese/hongkonger

我個人鍾意叫自己hongkongese多過hongkonger

覺得hongkonger好似newyorker咁，只代表係嗰個城市嘅人

但hongkongese就代表香港國嘅人，好似taiwanese、chinese咁

btw 香港人推po

pushpushpushpushpush

push x2

push x3

打斷你

推推推。我係香港人
不是中國人

人種自己分，同一個國家定義係兩回事

直頭 Hongkongian 啦，食埋字

香港語就 Hongkongese 就fit 哂

真心覺得絲打好靚女唔知點解

Pish ah

Push ah

早啲瞓啦

其實即係HK is not China

從來只認同自己係「漢」裔人，同甚麼國籍根本無關，完全兩樣嘢。

而「華人」更加=\=「漢人」，華人一詞正式含意包括漢丶滿丶蒙丶回丶藏，但除班儍籃「背祖亡宗」認滿丶蒙為祖自認華人外，其他民族裔人根本唔會認同華人這虛構身份。

推呀推呀

高大靚仔點呀香港男人平均170左右你點高大靚仔呀

我愛麻雀妹

留名

pushpushpushpushpushpush

Pishhhhh Pishhhhh

Pishhhhh Pishhhhh Pishhhhh

Pishhhhh
Pishhhhh

港裔=/=華裔
將來美國如果同中國走向全面對抗，華裔既身份會令你招來大麻煩
只有響今日開始lobby美國政府，同華裔既身份切割
令對方承認Hongkonger同Taiwanese係有別於Chinese既另一個種族
香港人響西方國家既利益先至可以得到保障
死抱住華裔身份，只會令你獲得二戰日裔美國人既下場

都得

俾國民公投

認同

我係香港人呀屌你

推推推推推
推推推推推

不明所以
race 同 nationality 又無分清
有不少研究但無source
而其實啲論點無正面反駁主題

推
好文共賞

五毛唔敢推

好眼瞓

講得岩

Twitter要人搞大佢！今日係最大規模拘捕親民主人士！至少13人被捕！

血統論真係過時同非科學
係得中共同neofacist咁諗

identity係一個flexible、流動既概念
不過老一輩無咩受過人文學科訓練一般都唔明

做乜成日it狗

pisjjjhhh

唔要呀

Pisjjjjj

我又扔

我再掉

就嚟發夢都見到

扔你

但係香港人的確係遺傳左華人果種賤種基因喎
見高拜見低踩 自私 短視 由其職場上最明顯見到

成班人仆住話想去支聯會晚會
仆住去認做中國人
唔知麻雀妹會點諗

劉明

其實一個地方有自己一個體系已經係一個民族 係大中華膠先成日話你係外國眼中係中國人

借個位先 召喚聯署師

裡面有好多為香港打定安全網既聯署
假如我地唔打好 我地好難用最低程度既損傷
去真正光復香港 奪權當家

前一兩日李柱銘俾狗塔，但喺美國政壇引起如此大既迴響。正係因為先前聯署同請求美帝落實《人權及民主法案》而致，趁機俾藉口美帝加速打殘狗共，何樂不為？

Q&A部分請㩒入去呢度
記得睇埋啊，好撚緊要啊
【偽 · 正視聽】得啦我知我洗咗你地版
召喚聯署師長文Q&A就放喺度啦

[國際港人行動]全球班師 回港投票-- 「回香group」上線!

好文再推

推推推推推推推推推推推